彭定康反駁法工委 促外相介入

彭定康反駁法工委 促外相介入

全國人大常委會法制工作委員會發言人，早前批評香港高等法院裁定蒙面法違憲，稱只有全國人大常委會才能判斷法律是否違反《基本法》。末代港督彭定康（Chris Patten）前日致函現任英國外相藍韜文（Dominic Raab），斥全國人大嚴重損害香港法治，要求外交部介入。

彭定康在信中寫道，全國人大聲明完全違反《中英聯合聲明》第三章第三條，列明香港特區擁有獨立的司法權，包括最終裁決權，令人極為關注，更指「如果全國人大繼續否決香港法院的判決，全國人大的聲明將嚴重損害司法獨立及香港的法治……亦大大削弱在一國兩制原則下承諾予香港的高度自治。如果香港法治及自治受到威脅，香港作為全球最重要國際金融和貿易中心的成功將受到威脅」。

彭定康要求藍韜文採取行動，就此事盡快發表強烈的公開聲明，並考慮就北京違反《中英聯合聲明》會採取甚麼行動。

彭定康致英國外相的信中指全國人大聲明完全違反《中英聯合聲明》。資料圖片

英議員促履行對港責任

另外，英國下月舉行大選，在野自由民主黨（自民黨）黨魁斯溫森（Jo Swinson）在大選政綱的對外政策中，承諾重新開啟英國國民（海外）護照（簡稱BNO）的申請，並賦予所有BNO持有人居英權，稱是「履行英國對港人的法律和道德責任」。

倫敦和威斯敏斯特市選區的自民黨參選議員烏穆納（Chuka Umunna）在英國《獨立報》也撰文指出，香港警方及政府暴力鎮壓示威者，明確顯示中國拒絕遵守《中英聯合聲明》的承諾，又指「至今為止，英國政府對局勢視而不見，未有表現出任何領導才能或採取果斷行動，不可原諒」。烏穆納稱維護民主、人權和法治將是自民黨的核心，會採取切實行動履行英國對香港的承諾和義務。

英國《衞報》/香港監察

肥彭可能唔知英撚已經奶哂共

肥彭應該好難過，佢都算係親手將香港交俾班野蠻人

彭督👍

快D回歸英國

Real Sir

Lord 呀

肥彭返嚟香港啦

對比之下，衛奕信真係唔撚想理香港